# Nicola Bernardini - *ＲＥＣＯＲＤＡＲＥ* madrigale recitato per suoni elaborati (testo di Carlo Bernardini) (1999)

Nel  Luglio  1995  mio  padre  (fisico  tra  i  fondatori  dell’Unione Scienziati per il Disarmo) mi disse di aver  scritto  alcuni  versi  che riflettevano lo shock provocatogli dalla situazione bosniaca di  allora.  Mi disse anche che aveva concepito il testo pensandolo  in  un  contesto musicale.

Quel testo mi attraeva per ragioni diverse,  la  più  importante  delle quali era il bisogno di  prendere  una  posizione  non  semplicistica  e anodina nei confronti di un massacro di proporzioni così  terrificanti. Inoltre, il testo indicava con precisione le indiscusse  responsabilità di una persona precisa (il comandante Ratko Mladic) e non era  certo  un atto di accusa qualunquistico contro una  popolazione  intera  (i  serbo-bosniaci).

Le problematiche  musicali  da  risolvere  erano  particolarmente difficili  in  questo  caso:  il  testo  stesso  non  avrebbe   permesso manipolazioni e non avrei potuto utilizzare gli strumenti compositivi  a me consueti - dovevo trovare nuove strade per comporre questa  musica.  *RECORDARE* è il risultato di alcuni anni di riflessioni e di  lavoro  su queste problematiche; purtroppo,  anziché  aver  perso  di  attualità, l’atroce brutalità delle guerra è più viva che mai.

Nicola Bernardini
